---
title: 瀑布開發的瓶頸
date: 2023-03-03 01:15:53
categories:
tags:
---

## 專業分工的副作用 - 穀倉效應（Silo Effect）

由於大組織有明確的專業分工，不同角色之間的專業背景也因此有差異。這導致在軟體發想的初期，專案經理調查客戶需求時提出的想法和開發團隊掌握的技術，這兩者並不完全一致。例如專案經理會草擬一份模糊且抽象的產品規格書，然後轉交給開發人員去實作。

然而開發人員不一定有接觸過相關的技術，需要研究後才知道如何實作功能。但在瀑布開發的定義下，時程需要事先決定，會要求開發人員估計一個未知技術所需要的實作時間。這樣估計出來的時間往往不精準，存在許多變更的風險，進而導致專案經理無法承諾和管理產品的上線時間。

## 規格不斷變更，資訊卻不流通

開發人員邊研究邊開發可能會導致最終產品和最初的規格並不一致。往往等開發完產品，專案經理才會發現一些架構性的問題。例如某些功能需要更多的時間才能被實做出來，或是開發人員發現的新技術可以追加新技術來吸引客戶。由於這樣的產品和專案經理想的不同，專案經理可能想要多花一點時間來二次開發。在時間緊迫的狀態下，會發起許多臨時的功能變更會議，但多半只和一小部分的開發人員討論，因為討論階段也不確定是否要和大家同步，常常會等功能都全部修改完了才打算和大家同步。而過程中並沒有一個清楚的紀錄，導致整個團隊也不確定那些規格有變更。

## 測試團隊不知道什麼是正確的

最終為了確保品質沒有問題，只能依賴測試團隊來發現。然而測試團隊可能只拿到最初的規格書，也不清楚中間專案經理和那些開發人員討論過什麼功能變更。測試團隊沒有辦法拿到最終版本的軟體規格書，往往只能先假設所有的軟體行為都是正確的，一旦發現特別不合理的地方，再來一一詢問專案經理和開發人員。考量到所有人的溝通成本轉嫁到測試團隊，導致測試團隊得花更長的時間來進行溝通還有軟體驗證。如果測試時程還因為開發團隊的功能變更而壓縮到既有的時間，往往測試團隊只能用更短的時間去測試不確性更高的產品。在這種情況下，也只能驗證新功能或是關鍵功能，間接導致軟體品質下降。

## 品質不好，團隊氣氛更不好

品質下降之後，客戶回饋更差。最終變成專案團隊內的紛爭，測試團隊被開發團隊責怪沒有多多溝通，且不能理解為什麼要花費這麼多時間來測試，甚至會質疑測試團隊的能力。而測試團隊也會責怪開發團隊壓縮了測試時程，同時沒有提供正確的軟體行為，需要測試團隊花費更多的時間去蒐集沒有整理的軟體文件。

## 解決方案

可以將開發人員的研究階段和開發階段分開。在研究未知技術時，可以規劃一段固定的時間讓開發人員研究。等研究階段完成後，將成果分享給專案經理和測試團隊，讓所有專案成員都清楚新技術能做到什麼樣的事情。後面的開發階段則只使用研究清楚的技術來開發，此時就比較好預估整體的專案時間和最終的產品樣貌。測試方面因為規格明確，才能根據規格書來驗證軟體行為是否正確。由於有辦法直接透過明確的規格書分辨哪些是軟體行為和軟體缺陷，測試團隊便還能以使用者的角度來提供使用建議。可以確保軟體有按照設計來實作，也符合使用者的真實需求。這樣做可以減少溝通的成本和風險，並且有助於提高軟體品質，降低開發成本，提高客戶滿意度。